\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

%encoding
%--------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%--------------------------------------

%Portuguese-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[portuguese]{babel}
%--------------------------------------

%Hyphenation rules
%--------------------------------------
\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{mate-mática recu-perar}
%--------------------------------------

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}

%Code highligthing
%--------------------------------------
\usepackage{listings}
\lstset{
  language=bash,
  basicstyle=\ttfamily,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\graphicspath{{images/}}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
}

\urlstyle{same}

\title{NixOS}
\date{\today}
\author{Marcos Benevides}
\institute{datarisk.io}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Sumário}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}{}
\begin{block}{}
  \begin{quote}
    I mean, if 10 years from now, when you are doing something quick and dirty, you suddenly visualize that I am looking over your shoulders and say to yourself "Dijkstra would not have liked this", well, that would be enough immortality for me.

      Edsger W. Dijkstra
  \end{quote}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Como representar dependências}
    \metroset{block=fill}

    \begin{lstlisting}[language=sh, basicstyle=\small]
nix-store --query --graph \
    $(readlink -f $(which poetry)) > poetry.gv
dot -Tps poetry.gv -o poetry.csv
    \end{lstlisting}

    \pause

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{poetry.png}
        \caption{Todas as dependências do pacote poetry}
    \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Como instalar um pacote from source}
    \metroset{block=fill}

    \begin{block}{}
        \begin{lstlisting}[language=sh]
        tar -xf source.tar.gz
        cd source
        ./configure --prefix=$HOME/.mypath
        make
        make install
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \pause

    \begin{block}{}
        \begin{lstlisting}[language=sh]
        ls $HOME/.mypath
        bin share lib
        \end{lstlisting}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Etapas}

    \begin{enumerate}
        \uncover<1->{\item \texttt{configure}}
        \uncover<2->{\item \texttt{make}}
        \uncover<3->{\item \texttt{make install}}
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Package managers normais}

\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}}

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
\draw   (244,71) -- (314,71) -- (314,105) -- (244,105) -- cycle ;
\draw   (243,170) .. controls (243,165.58) and (246.58,162) .. (251,162) -- (305,162) .. controls (309.42,162) and (313,165.58) .. (313,170) -- (313,194) .. controls (313,198.42) and (309.42,202) .. (305,202) -- (251,202) .. controls (246.58,202) and (243,198.42) .. (243,194) -- cycle ;
\draw   (121,111) -- (170,111) -- (149,148) -- (100,148) -- cycle ;
\draw    (149,148) -- (240.63,182.3) ;
\draw [shift={(242.5,183)}, rotate = 200.52] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
\draw    (170,111) .. controls (189,68.13) and (208.48,130.65) .. (239.99,90.39) .. controls (240.44,89.82) and (240.89,89.22) .. (241.34,88.61) ;
\draw [shift={(242.5,87)}, rotate = 485.07] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
\draw   (377,71) -- (447,71) -- (447,105) -- (377,105) -- cycle ;
\draw   (329,83.5) -- (351.5,83.5) -- (351.5,78) -- (366.5,89) -- (351.5,100) -- (351.5,94.5) -- (329,94.5) -- cycle ;

\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Layers (aka Docker)}
    \metroset{block=fill}

    \begin{block}{}
        \begin{lstlisting}[language=sh]
FROM debian:buster-slim
RUN apt-get update --fix-missing \
    && apt-get install \
        -y --no-install-recommends \
        curl \
    && rm -rf /var/lib/apt/lists/*
        \end{lstlisting}
    \end{block}

    \pause

    \begin{block}{}
        \begin{lstlisting}[language=sh]
FROM debian:buster-slim
ENV USELESS_VAR=1
RUN apt-get update --fix-missing \
    && apt-get install \
        -y --no-install-recommends \
        curl \
    && rm -rf /var/lib/apt/lists/*
        \end{lstlisting}
    \end{block}

\end{frame}

\section{Nix Store}

\begin{frame}[fragile]{Nix Store}
    \metroset{block=fill}

    \begin{block}{Estrutura}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{/nix/store/} \, $\longrightarrow$ Grafo
            \item \texttt{/nix/store/*} $\longrightarrow$ Vértices \textbf{imutáveis}
        \end{itemize}
    \end{block}

    \pause

    \begin{lstlisting}[language=sh, basicstyle=\small]
dirname $(readlink -f $(which nvim))
/nix/store/gs0nhh3bfg4mgmpnrvqil127rf4xwjw9-neovim-0.4.4/bin
    \end{lstlisting}

    \pause

    \begin{equation*}
        \text{/nix/store/}\underbrace{\text{gs0nhh3bfg4mgmpnrvqil127rf4xwjw9}}_{\text{SHA256}}-\underbrace{neovim}_{\text{pacote}}-\underbrace{0.4.4}_{\text{versão}}/
    \end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Nix Store}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{dolstra_nix_store.png}
    \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nix Store}

    \begin{equation*}
        \text{/nix/store/}\underbrace{\text{gs0nhh3bfg4mgmpnrvqil127rf4xwjw9}}_{\text{SHA256}}-neovim-0.4.4/
    \end{equation*}

    \pause

    \begin{equation*}
        \text{/nix/store/}\underbrace{\text{89xsrjn760sj8p6qsgag50ckms2m4bxi}}_{\text{SHA256}}-neovim-0.4.3/
    \end{equation*}

    \pause

    \begin{equation*}
        \text{/nix/store/}\underbrace{\text{s2il1p34kcnpi16lp89vmp400xck6y7p}}_{\text{SHA256}}-neovim-0.4.4/
    \end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Gerações}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{user_environments.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nix Store}

    \metroset{block=fill}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{memes_00.jpg}
    \end{figure}

    \pause

    \begin{block}{Spoiler}
        É possível configurar um garbage collector
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  De onde vêm aquele hash?
\end{frame}

\section{Nix Expression Language}

\begin{frame}{Nix (Linguagem)}
    \begin{block}{Propriedades}
        \begin{itemize}
            \item Reproduzível
            \item Recombinável (\textit{Composable})
        \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Características}
        \begin{itemize}
            \item DSL
            \item Puramente funcional
            \item Dinamicamente tipada
            \item \textit{Lazy evaluation}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Nix (Linguagem)}
    \begin{block}{Não possui:}
        \begin{itemize}
            \item Networking
            \item Suporte pra input do usuário
            \item Output (exceto um suporte limitado pra tracing/debug)
        \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Como escrever na \texttt{/nix/store}?}
        \begin{itemize}
            \item \textit{Derivations}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Nix derivations}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{nix-package.png}
        \caption{Uma derivação é a forma declarativa de se compilar um determinado pacote}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
    O \texttt{default.nix} usado para compilar esses slides é um exemplo de uma derivação.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verificando o hash}

    \begin{lstlisting}[language=sh]
dirname $(readlink -f $(which aws))
/nix/store/zhl2fhlbcf9d7gxx1a03gnf3s72hg5gc-awscli-1.18.191/bin
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[language=sh]
nix show-derivation 'nixpkgs#awscli'
    \end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verificando o hash II}

    \begin{lstlisting}[language=sh]
nix show-derivation 'nixpkgs#neovim'
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[language=sh]
dirname $(readlink -f $(which nvim))
/nix/store/93x3rk66cgmcymag7ifdqgw52286dfim-neovim-0.4.4/bin
    \end{lstlisting}

    \pause

A minha versão do neovim é um \texttt{overlay} do neovim original, i.e., é a derivação do neovim original composta com as minhas modifiações.

\end{frame}

\section{NixOS/Nixpkgs}

\begin{frame}{Nixpkgs}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{memes_01.jpg}
        \caption{\href{https://github.com/NixOS/nixpkgs}{github.com/NixOS/nixpkgs}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Nixpkgs}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{hydra.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{NixOS}
    Uma distribuição GNU/Linux:
    \begin{itemize}
        \item Gerenciável de forma declarativa em Nix.
        \item Usa o Nixpkgs, podendo ser usada tanto como source-based (onde é possível modificar de forma declarativa qualquer pacote) ou via cache binário (dessa forma não se perde tempo compilando todos os pacotes).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{References}
  Some references to showcase [allowframebreaks] \cite{knuth92,ConcreteMath,Simpson,Er01,greenwade93}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Perguntas?
\end{frame}

\appendix

\begin{frame}[allowframebreaks]{References}

  \bibliography{demo}
  \bibliographystyle{abbrv}

\end{frame}

\end{document}
